\subsection{Stadt-Land Gefälle ausgleichen}
\hypertarget{was-ist-das-problem}{%
\subsubsection{Was ist das Problem?}\label{was-ist-das-problem}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Grundsätzlich ist zu fragen, wie Landschaft zukünftig genutzt werden
  soll. Dabei stehen sich der Ansatz der Integration ("Land Sharing")
  und der Trennung ("Land Sparing") von bewirtschafteten und geschützten
  Landschaftsflächen gegenüber. Gleiches kann auch für das
  gesellschaftliche Leben gefragt werden -- die aktuelle Landflucht
  birgt die Gefahr, dass lebenswichtige gesellschaftliche Aufgaben wie
  Nahrungsmittelerzeugung und Energieerzeugung internationalen Konzernen
  überlassen werden.
\item
  Die Konzentration lebenswichtiger und zur gesellschaftlichen Teilhabe
  relevanter Infrastruktur (medizinische Versorgung, Jobs,
  Bildungseinrichtungen, Kinderbetreuung, Pflegeeinrichtungen,
  Dateninfrastruktur, Kulturangebot) ist im ländlichen Raum weniger
  verfügbar als in urbaner Umgebung. Somit sind ländliche Gemeinden
  sowie ländliche Arbeitsplätze, u. a. in der Landwirtschaft, weniger
  attraktiv. Ein fortschreitender Bevölkerungsrückgang aus ländlichen
  Regionen ist die Folge.
\item
  Klamme Gemeinden bauen entweder ihre Gewerbegebiete aus oder vergeben
  -- je nach Region -- Bauland und befördern damit die Zersiedelung. Ein
  hoher Flächenverbrauch und Versiegelungsgrad hemmt wichtige
  Bodenfunktionen und Zersiedelung führt zur schwächeren Auslastung von
  Infrastruktur.
\item
  Speziell Regionen, die durch eine bestimmte Branche oder ein
  Unternehmen dominiert werden, sind durch die beschränkten
  Möglichkeiten bei der Wahl des Arbeitsplatzes in der zukunftsfähigen
  Entwicklung gelähmt.
\item
  Mangelnde Möglichkeiten öffentlicher Mobilität in ländlichen Regionen
  wird oft durch Individualverkehr kompensiert (und Anreize hierfür wie
  die Pendlerpauschale) bzw. führt zu weiterem Wegzug aus den schlecht
  angebundenen Regionen.
\item
  Rückgang von Einzelhandel und lokalen Familienunternehmen im
  ländlichen Raum durch Konkurrenz, stattdessen oftmals einzige
  Versorgungsmöglichkeiten bei Ketten wie Lidl etc., welche triste,
  begegnungsfeindliche Dorfzentren darstellen.
\item
  Insbesondere (gut ausgebildete) jüngere Menschen verlassen ländliche
  Räume, demographische Auswirkungen erhöhen den Druck auf ländliche
  Kommunen.
\item
  Veränderungen in der Sozialstruktur sowie Rückgang von Versorgungs-/
  Begegnungsmöglichkeiten auf dem Land bieten, verstärkt in ostdeutschen
  Bundesländern, einen Nährboden für politische Mobilisierung von
  rechten Kräften.
\item
  Das Statistische Bundesamt erwartet bis zum Jahr 2050 einen
  gesamtdeutschen Einwohnerrückgang von zwölf Millionen Menschen --
  davon betroffen vor allem die ländlichen Regionen. Insgesamt ist zu
  fragen, ob Städte durch den verstärkten Zuzug nicht an Attraktivität
  verlieren. Ein Ausbau der ländichen Infrastruktur könnte auch die
  städtische Wohnraumproblematik und Überlastungen von ÖPNV- und
  Betreuungssystemen positiv beeinflussen.
\item
  Kleinteilige kommunale Strukturen bevölkerungsarmer Gemeinden sind
  aktuell finanziell kaum handlungsfähig und deshalb vom Kreis, vom Land
  und von Förderprogrammen abhängig. Damit schwindet die
  Verantwortlichkeit für die eigene Entwicklung, weil die Schuld für
  kritische Entscheidungen und knappe Mittel den übergeordneten
  Instanzen zugeschrieben werden kann. Eine Transformation von
  Infrastruktur und Lebensbedingungen wird so nicht begünstigt.
\item
  Ein verstärkter Zuzug in die Städte erhöht dort die Konkurrenz auf dem
  Arbeits- und Wohnungsmarkt, es findet eine Verdrängung
  einkommensschwacher/ als unproduktiv deklarierter Bevölkerungsgruppen
  statt.
\item
  Segregation (Ausschluss von Minderheiten) sowohl innerhalb der Städte
  als auch zwischen Stadt und Land ist die Folge.
\item
  Die Zentralisierung von Menschen und Prozessen in Städten führt zu
  einer zunehmenden Abhängigkeit von industrieller Massenproduktion und
  unökologischen/ ungerechten globalen Versorgungsketten.
\item
  Aufgrund von Landflucht und Landgrabbing durch Großkonzerne werden
  Nahrungsmittel auf immer größeren Flächen in industrieller Weise
  erzeugt. Bodenerosion und agrarökologische Wüstenbildung sowie
  Grundwasserbelastung durch Nitratauswaschung bei gleichzeitigem Entzug
  von Nährstoffen sind die Folge.
\end{itemize}

\hypertarget{was-ist-die-mauxdfnahme}{%
\subsubsection{Was ist die~Maßnahme?}\label{was-ist-die-mauxdfnahme}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Dezentralisierung und Kommunalisierung von Produktion und Konsumtion.
\item
  Schließen von regionalen Kreisläufen.
\item
  Dem Stadt-Land-Gefälle entgegenwirken.
\item
  Ländlicher Strukturwandel (z. B. in Braunkohleregionen) muss
  demokratisch und nah an den Bedürfnissen der Bevölkerung gestaltet
  werden.
\item
  Entscheidungen der Regionalentwicklung müssen zukunftsfähig, flexibler
  und demokratischer werden.
\item
  Hochschulen im ländlichen Raum können als Vermittler für die Lösung
  regionaler und lokaler Probleme (z. B. Bildung, Stadtplanung,
  Transport, Gesundheit, nachhaltige Entwicklung, Wirtschaft) wirken.
\item
  Gemeinden sollten Konzepte zur Flächenentwicklung vorlegen, die eine
  Verdichtung anvisieren und damit Zersiedelung entgegenwirken. So
  können Ressourcen und Infrastruktur langfristig genutzt werden und
  zukunftsfähige soziale Entwicklungen begünstigt werden.
\end{itemize}

\hypertarget{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}{%
\subsubsection{Wie kann die
Umsetzung~aussehen?}\label{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Aufbau kostenloser öffentlicher klimafreundlicher Verkehrsnetze (z. B.
  Förderung von kommunalen E-Carsharing-Projekten) innerhalb und
  zwischen ländlichen Kommunen, sowie Anbindung an Städte.
\item
  günstiger Wohnraum durch die Renovierung von leerstehenden Bauten
  (geförderte Vermietung von Leerständen durch Gemeinden), Förderung von
  Mehrgenerationenprojekten und innovativen Wohnlösungen.
\item
  Nutzung von nachwachsenden Ressourcen aus der Region fördern (z. B.
  Verwendung von Holz bei Bauvorhaben).
\item
  Hinsichtlich der andauernden Versiegelung\footnote{\label{ref59}Bundesministerium für Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit: Flächenverbrauch – Worum geht es?  (2019, abgerufen am 2.3.2020) \url{https://www.bmu.de/themen/nachhaltigkeit-internationales/nachhaltige-entwicklung/strategie-und-umsetzung/reduzierung-des-flaechenverbrauchs/}} bietet sich eine Kreislaufwirtschaft für Flächen
  an, die Umwandlung und Recycling einschließt. Angesichts der klammen
  öffentlichen Kassen müssen Kosten-Nutzen-Analysen eingeführt werden,
  unter Berücksichtigung der absehbaren Bevölkerungsentwicklung. Es
  bedarf neuer beziehungsweise veränderter ökonomischer Instrumente (zum
  Beispiel im kommunalen Finanzausgleich, im Grundsteuerrecht und
  Baulandsteuerrecht, durch handelbare Flächenzertifikate),
  Entsiegelungskonzepte und Renaturierungskonzepte, Management für
  Brachflächen, Verkehrsberuhigung sowie vieles mehr. Instrumente, die
  dem Flächenschutz zuwiderlaufen, sind abzuschaffen.
\item
  Auf-/Ausbau von Versorgungs-/Begegnungsstrukturen im ländlichen Raum.
\item
  Förderung von Einzelhandel und kleinen ökologischen,
  landwirtschaftlichen Betrieben (In Österreich ist z. B. eine
  Nahversorgungsprämie zur Unterstützung der Ortskerngestaltung im
  Gespräch).
\item
  Ausbau von "Green-Care-Angeboten".
\item
  Stärkung innovativer Vermarktungsstrukturen und solidarischer
  Landwirtschaftskonzepte.
\item
  niedrigschwellige finanzielle Förderung von regionaler Produktion/
  Konsumtion.
\item
  Anreize für lokale Unternehmensgründung: kreislaufbasiert,
  genossenschaftlich, gemeinwohlorientiert.
\item
  Bezüglich der Problematik der finanziellen Unterstützung des Wandels
  ländlicher Kommunen ist eine Bildung vor Großgemeinden empfehlenswert,
  die jedoch gleichzeitig mehr Entscheidungsbefugnisse und mehr
  finanziellen Spielraum erhalten müssen. Die Großgemeinden sollten dann
  selbst die Entscheidungen darüber treffen, wo innerhalb ihrer Grenzen
  Infrastruktur vorgehalten, wo Baugenehmigungen erteilt und wo nicht
  mehr investiert wird. Diese Verantwortung erleichtert eine
  Konzentration von Investitionen auf zukunftsfähige Dörfer und
  Projekte, wobei gleichzeitig das Mitspracherecht der Bürger*innen vor
  Ort und deren Vertreter in der Großgemeinde gestärkt wird.
\item
  Eine „Stiftung Ländlicher Raum`` könnte sowohl staatliche Mittel als
  auch Mittel privater Stiftungen bündeln, um kreative und
  risikofreudige Transformationsideen „von unten`` zu fördern, statt sie
  „von oben`` vorzugeben.
\item
  Aufbau lokaler basisdemokratischer Gremien/ Räte, die über örtliche
  Produktion/ Komsumtion/ Strukturaufbau (mit-)entscheiden.
\end{itemize}

\hypertarget{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegengewirkt}{%
\subsubsection{Wie wird damit dem Klimawandel
entgegengewirkt?}\label{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegengewirkt}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Dezentralisierung und Lokalisierung wirkt zahlreichen klimaschädlichen
  Prozessen entgegen.
\item
  Massenproduktion von Lebensmitteln und Konsumgegenständen wird
  eingedämmt, Transportwege selbiger gekürzt, Demokratisierung und
  Lokalisierung der Produktion reduziert voraussichtlich den Einsatz
  klima-/gesundheitsschädlicher Mittel und Stoffe.
\item
  Ausbau öffentlicher Verkehrsmöglichkeiten sowie Aufbau von
  Arbeitsplätzen, Strukturen etc. vor Ort reduzieren Schadstoffausstoß:
  Wege werden kürzer, weniger Individualverkehr etc..
\item
  Verhinderung von Versiegelung und die Wiederverwendung alter
  Bausubstanz verringert baubedingte Emissionen (insbesondere die
  Klimawirkung der Zementproduktion).
\end{itemize}

\hypertarget{welche-anderen-effekte-hat-die-mauxdfnahme}{%
\subsubsection{Welche anderen Effekte hat
die~Maßnahme?}\label{welche-anderen-effekte-hat-die-mauxdfnahme}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Wirkt Segregation von Bevölkerungsgruppen entgegen.
\item
  Fördert den Aufbau lokaler Gemeinschaften anstelle von zunehmender
  großstädtischer Anonymität bzw. ländlicher Isolation.
\item
  Anbindung, gesellschaftliche Teilhabe und Einbindung in
  Entscheidungsprozesse vor Ort fördern ein solidarisches demokratisches
  Bewusstsein.
\item
  Ökologisch sinnvolle Wiederverwendung von Materialien.
\end{itemize}
